\documentclass[11pt,hidelinks]{article}

%\DeclareFontFamily{\encodingdefault}{\ttdefault}{\hyphenchar\font=`\-}
\DeclareFontFamily{T1}{cmtt}{\hyphenchar \font=45}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\newcommand{\degree}{\ensuremath{^\circ}}
\DeclareUnicodeCharacter{B0}{\degree}

\usepackage{csquotes}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage[a4paper,margin=1in]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{minted}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usemintedstyle{tango}

\newcommand{\NameRef}[1]{\enquote{\nameref{#1}}}

\title{Computergrafik 1 Programmierprojekt: Pong-Spiel}
\date{14. Februar 2016}
\author{Thomas Weber\\ (M-Nr.: 369628)}

\begin{document}

% avoid numbering of title page in PDF table of contents
% https://tex.stackexchange.com/questions/18924
% but also stolen from my own paper
\hypersetup{pageanchor=false}
\begin{titlepage}

\maketitle

\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}
\hypersetup{pageanchor=true}

\tableofcontents
\newpage

\begin{tcolorbox}[title=Systemvoraussetzungen]
Unter Linux müssen Bibliotheken von OpenGL sowie des X Window System installiert
sein.

Die vorkompilierten Binärdateien von Pong \enquote{schummeln}, indem diese
nicht von der C++-Standardbibliothek (z.B. \texttt{libstdc++}) abhängig sind.
Damit werden eventuelle Probleme durch Änderungen an der C++-Standardbibliothek
des GCC-Compilers ab der Version 5.1 umschifft. \\

Unter Windows wird ein OpenGL 2.x-fähiger Grafiktreiber sowie ein Prozessor
mit SSE2-Befehlssatz benötigt. \\

Weitere Informationen finden sich im Abschnitt \NameRef{compile}.
\end{tcolorbox}

\section{Eine kurze Einführung zu Pong}

Das\footnote{
\url{http://www.computerhistory.org/revolution/computer-games/16/183}, 4.
Februar 2016} Videospiel\footnote{
\url{http://www.gamasutra.com/view/feature/3900/the_history_of_pong_avoid_missing_.php?print=1},
4. Februar 2016} Pong hat seine frühesten Wurzeln im Magnavox Odyssey, der
ersten Spielekonsole für den Heimgebrauch. Bei einer seiner Präsentationen vor
seinem Verkaufsstart 1972 war Nolan Bushnell, welcher kurz zuvor die
Videospielfirma Atari, Inc.\footnote{
Diese Firma ist im damaligen Zustand heute nicht mehr existent. Die Markenrechte
an Atari liegen heute beim französischen Spielepublisher Atari SA, welche früher
als Infogrames auftrat.} gegründet hat, anwesend. Inspiriert vom Tennisspiel der
Konsole, welches er gespielt hat, beauftragte er Allan Alcorn, erster
Mitarbeiter von Atari, damit, das Spiel als Testprojekt umzusetzen. Dabei
erlernte das Spiel neue Features wie eine Punkteanzeige und simple Töne. 1972
kam dieses Spiel unter dem Namen Pong als Arcadespiel auf dem Markt.

Schon zwei Jahre später, im Jahr 1974, stieg Atari in den Endkundenmarkt ein,
und brachte mit Vertrieb über die Handelskette Sears ein Jahr später Pong als
Heimspielekonsole heraus. Doch ein Elektrikriese schlief zu der Zeit nicht:
General Instrument entwickelte den AY-3-8500 (\enquote{Pong-on-a-Chip}), der
Pong und weitere verwandte Ballspiele auf einen einzigen Chip bannte - zum
Vergleich: Pong wurde in diskreter Logik implementiert. Nach dessen Erscheinen
brachten unzählige Hersteller Pong-Klone auf Basis dieses Chips heraus, und
zumindest bei Pong ging Atari bei der Masse an Produkten einfach unter. Heute
kann man Pong in vielfältigsten Formen wiederfinden, oftmals mit gleichem oder
ähnlichem Spielprinzip.

Das Spielprinzip von Pong ist relativ simpel: Das Spiel ist für zwei Spieler
konzipiert (wird ein Spieler mittels künstlicher Intelligenz gesteuert, reicht
ein Spieler aus). Ein Spieler steuert den Schläger links, der andere rechts.
Beide können nach oben und unten bewegt werden. Auf dem Spielfeld gibt es am
oberen bzw. am unteren Rand Wände und je nach Implementation eine gepunktete
vertikale Linie, die durch die Mitte des Feldes geht. Zusätzlich gibt es einen
Ball, der in ständiger Bewegung ist, und Punkteanzeigen für beide Spieler.
Der Ball wird entlang der Wände sowie der Schläger reflektiert. Die Spieler
müssen es schaffen, den Ball mit ihren Schlägern zum jeweils anderen Spieler
zu schlagen. Gelingt dies nicht - der Ball fliegt seitlich am Schläger vorbei -
so gewinnt der Spieler, der zuletzt erfolgreich geschlagen hat, einen Punkt.
Wo der Ball zu Beginn einer neuen Runde liegt, hängt wiederum von der
Implementation ab - er kann in der Mitte loslegen, aber auch vom Schläger des
zuletzt gewinnenden Spielers.

\section{Das Programmierprojekt Pong}

\begin{tcolorbox}[title=Wichtiger Hinweis bezüglich des CG1-Frameworks]
Der Quellcode zum Programmierprojekt darf ausschließlich mit der beigelegten
Version des CG1-Frameworks verwendet werden! Ansonsten fehlen Funktionen, die
für das Spiel benötigt werden. Näheres im Abschnitt \NameRef{cg}.
\end{tcolorbox}

Pong wurde auf Basis des CG1-Frameworks, einem OpenGL nachempfundenen
Software-Renderer implementiert (näheres im Abschnitt \NameRef{cg}.). Es besteht
aus verschiedenen C++-Klassen, verstreut auf mehrere Quelldateien zur Übersicht.
Grundlegendes Prinzip ist dabei, dass die Logik des Spiels sowie die Darstellung
voneinander getrennt sind.\footnote{Kleine Ausnahme: Die Logikklasse legt den
Kontext des CG1-Renderers an, gibt ihn aber an den Pong-Renderer weiter.} Die
Implementation wurde wechselweise unter Windows mit Visual Studio sowie unter
Linux mit GCC (jeweils neueste Versionen) entwickelt und getestet, was hohe
Portabilität ermöglicht.

\subsection{Pong in Action}

\begin{figure}[H]
\centering
     \includegraphics[width=0.9\textwidth]{pong_linux.png}
     \caption{Pong unter Arch Linux. Nichts ist aktueller als Arch Linux.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
     \includegraphics[width=0.9\textwidth]{pong_win10.png}
     \caption{Für alles, was mit Grafik zu tun hat, untauglich: Thinkpads. Pong
unter Windows 10 (hier ohne Untauglichkeit).}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
     \includegraphics[width=0.9\textwidth]{pong_ubuntu.png}
     \caption{Vor über 5 Jahren mit diesem System in Linux eingestiegen: Pong
unter Ubuntu 10.04 (wenn Xorg aktueller wäre).\protect\footnotemark}
\end{figure}
\footnotetext{Keine Unterstützung von GLX 1.3, wird von GLFW seit 2010
vorausgesetzt. Screenshot stammt von CentOS 6.7 mit unter Ubuntu 10.04
kompiliertem Pong. Sieht nämlich genauso aus.}

\begin{figure}[H]
\centering
     \includegraphics[width=0.9\textwidth]{pong_win7.png}
     \caption{Pong unter Windows 7. Der Klassiker bei eingefleischten
Windows-Fans.\protect\footnotemark}
\end{figure}
\footnotetext{VirtualBox. Kein OpenGL mit Windows Aero möglich. Daher ist
klassisches Windows-Theme eingestellt.}

\subsection{Kompatibilität der vorkompilierten Versionen}

\begin{itemize}
    \item \texttt{game-Linux-i686-glibc-2.11}: Benötigt glibc $\geq$ 2.11,
Pentium Pro-Prozessor oder höher, X-Server mit GLX 1.3 oder höher.
    \item \texttt{game-Linux-i686-glibc-2.17}: Benötigt glibc $\geq$ 2.17,
Pentium Pro-Prozessor oder höher, X-Server mit GLX 1.3 oder höher.
    \item \texttt{game-Linux-x86\_64-glibc-2.17}: Benötigt glibc $\geq$ 2.17,
Prozessor mit SSE2- und 64-Bit-Unterstützung, X-Server mit GLX 1.3 oder höher.
    \item \texttt{game-mingw-w64-Win32-pentium4.exe}: Benötigt Wine, Windows XP
oder höher, Prozessor mit SSE2-Unterstützung.
    \item \texttt{game-mingw-w64-Win64-k8.exe}: Benötigt Wine, Windows Server
2003 oder höher, Prozessor mit SSE2- und 64-Bit-Unterstützung.
    \item \texttt{game-vs2010-Win32.exe}: Benötigt Wine, Windows XP oder höher,
eventuell Prozessor mit SSE2-Unterstützung. \textbf{Keine Redistributable
notwendig.}
    \item \texttt{game-vs2010-Win64.exe}: Benötigt Wine, Windows Server 2003
oder höher, eventuell Prozessor mit SSE2-Unterstützung. \textbf{Keine
Redistributable notwendig.}
    \item \texttt{game-vs2015-Win32.exe}: Benötigt Wine, Windows 7 oder höher,
Prozessor mit SSE2-Unterstützung. \textbf{Keine Redistributable notwendig.}
    \item \texttt{game-vs2015-Win64.exe}: Benötigt Wine, Windows 7 oder höher,
Prozessor mit SSE2-Unterstützung. \textbf{Keine Redistributable notwendig.}
\end{itemize}

\subsection{Struktur des Verzeichnisbaums}

Im entpackten Quellcode finden wir die folgenden Ordner (fett gedruckt) und
Dateien:

\begin{itemize}
    \item \textbf{3rdparty}: Bibliotheken von Drittherstellern, die vom
CG1-Framework benötigt werden. Siehe Abschnitt \NameRef{cg}.

    \item \textbf{doc}: Quellcode dieser Dokumentation in \LaTeX. Benötigt wird
\TeX Live oder Mik\TeX, sowie pygmentize (benötigt Python). Das Skript
\texttt{build} ausführen (benötigt Cygwin oder Linux/BSD/irgendwas Unix), danach
liegt \texttt{doc.pdf} im selben Verzeichnis.

    \item \textbf{libcg1framework}: Das CG1-Framework: Siehe Abschnitt
\NameRef{cg}.

    \item \textbf{map}: Enthält die Programm \texttt{map\_converter.py} und
\texttt{map\_converter\_collada.py} zum Importieren von Karten, die mit
3D-Modellierungswerkzeugen gestaltet wurden. Siehe Abschnitt
\NameRef{map-creation}.

    \item \textbf{VS2010}: Projektdateien für Visual Studio 2010.
\texttt{game\_VS2010.sln} öffnen und alle Projekte kompilieren. Wird das Spiel
in Visual Studio gestartet, müssen \texttt{map.bin}, \texttt{menu.tga} und
\texttt{help.tga} im Verzeichnis \textbf{VS2010} liegen.

    \item \textbf{VS2015}: Projektdateien für Visual Studio 2015.
\texttt{game\_VS2015.sln} öffnen und alle Projekte kompilieren. Wird das Spiel
in Visual Studio gestartet, müssen \texttt{map.bin}, \texttt{menu.tga} und
\texttt{help.tga} im Verzeichnis \textbf{VS2015} liegen.

    \item \texttt{coll.cc}, \texttt{coll.h}: Implementiert die grundlegenden
Kollisionsalgorithmen. Siehe Abschnitt \NameRef{collisiondetect}.

    \item \texttt{config.h}: In dieser Datei können viele Aspekte des
Pong-Spiels konfiguriert werden, nicht nur visuell, sondern auch mechanisch.
Die Datei ist ausreichend dokumentiert, sodass keine weiteren Erklärungen hier
nötig sind.

    \item \texttt{game.cc}, \texttt{game.h}: Implementiert die
\texttt{main}-Funktion sowie die Logik des Pong Spiels. Siehe Abschnitt
\NameRef{game}.

    \item \texttt{help.tga}: Textur im Targa-Format (512x512 Pixel, Zeilen von
unten nach oben): Enthält Informationen über die Bedienung des Spiels. Kann
jederzeit durch Drücken von F1 eingeblendet werden.

    \item \texttt{Makefile}: Dient zum Kompilieren des Spiels unter Linux.
Zum Kompilieren: In diesem Verzeichnis \texttt{make} ausführen.

    \item \texttt{Makefile.mingw}: Dient zum Kompilieren des Spiels unter
Linux oder Cygwin mit dem MinGW-w64 Compiler (erzeugt 32-Bit Windows-Anwendung).
Der C++-Compiler muss unter dem Namen \texttt{i686-w64-mingw32-g++} (Präfix!)
erreichbar sein. Zum Kompilieren: In diesem Verzeichnis
\texttt{make -f Makefile.mingw} ausführen.

    \item \texttt{map.bin}: Eine Binärdatei, die eine Karte enthält, welche in
der 3D-Darstellung des Spiels gerendert wird.

    \item \texttt{map.cc, map.h}: Implementiert zwei Karten für das Spiel: eine
für den 2D-Modus, eine für den 3D-Modus. Siehe Abschnitt \NameRef{map}.

    \item \texttt{menu.tga}: Textur im Targa-Format (256x384 Pixel, Zeilen von
unten nach oben): Das Hauptmenü des Spiels. Wird zum Spielstart eingeblendet,
kann während des Spiels mit der Escape-Taste erreicht werden.

    \item \texttt{renderer.cc, renderer.h}: Implementiert die visuelle
Darstellung des Spiels. Siehe Abschnitte \NameRef{sim-digit} und
\NameRef{gamerenderer}.

\end{itemize}

\section{Kompilieren von Pong}
\label{compile}

Der Kompiliervorgang wurde unter folgenden Systemen getestet:

\begin{itemize}
    \item Arch Linux, x86\_64, mit GCC 5.3 \textit{(empfohlen für Linux)}
    \item Windows 10, x86\_64, mit Visual Studio 2015 \textit{(empfohlen für
Windows)}
    \item Arch Linux, x86\_64, mit MinGW-w64 und GCC 5.3 \textit{(empfohlen als
Cross-Compilation für Windows)}
    \item CentOS 6.7, i686, mit GCC 4.4
    \item Ubuntu 10.04, i686, mit GCC 5.1 (\textbf{nur Kompilieren, nicht
ausführbar})
    \item Windows 7, x86\_64, mit Visual Studio 2010
\end{itemize}

Pong ist mit obigen Compilern ohne Warnungen im eigenen Quellcode für 32-bit und
64-bit x86 Architekturen kompilierbar, eventuell auch mit weiteren.

Um Pong unter Linux kompilieren zu können, müssen die Entwicklerpakete folgender
Bibliotheken installiert sein:

\begin{itemize}
    \item OpenGL (\texttt{libGL})
    \item verschiedene X11-Komponenten: Xlib (\texttt{libX11}), RandR
(\texttt{libXrandr}), Xcursor (\texttt{libXcursor}), Xinerama
(\texttt{libXinerama}), XFree86 Video Mode extension (\texttt{libXxf86vm}),
Xinput (\texttt{libXi})
    \item C- und C++-Standardbibliothek (\texttt{libc}, \texttt{libdl},
\texttt{libstdc++})
\end{itemize}

Um Pong mittels MinGW-w64 kompilieren zu können, muss MinGW-w64 installiert
sein. Der Compiler für 32-bit Windows-Anwendungen muss verfügbar sein (z.B.
testen mit dem Kommando \texttt{i686-w64-mingw32-gcc}). Es sind keine weiteren
Bibliotheken notwendig.

Um Pong mittels Visual Studio kompilieren zu können, muss Visual Studio,
mindestens 2010, installiert sein. Es sind keine weiteren Bibliotheken
notwendig.

Zum Kompilieren unter Linux genügt folgendes Kommando:

\begin{verbatim}
make
\end{verbatim}

Zum Kompilieren mit MinGW-w64 genügt folgende (leicht abgewandelte) Variante:

\begin{verbatim}
make -f Makefile.mingw
\end{verbatim}

Zum Kompilieren mit Visual Studio muss die Projektdatei
\textbf{pong\_VS201x.sln} (\textbf{x} steht für die entsprechende Version)
geöffnet werden. Danach die gesamte Projektmappe kompilieren. Für optimale
Leistung ist die Konfiguration auf \enquote{Release} einzustellen. \\
\textit{Für Benutzer von Visual Studio 2012 oder 2013:} Da es keine
Projektdateien für diese Versionen gibt, sollte \textbf{pong\_VS2010.sln}
geöffnet werden. Wenn nötig, sollte Visual Studio ein Upgrade der Projektdateien
durchführen.

\section{Das CG1-Framework}
\label{cg}

Für das eigentliche Rendering zuständig ist das CG1-Framework aus der
zugehörigen Lehrveranstaltung zuständig. Unter Inspiration der Architektur
des hardwarebeschleunigten OpenGL wird ein unterdurchschnittlich langsamer
Softwarerenderer umgesetzt, dessen Framebuffer wiederum mit OpenGL dargestellt
wird. Benötigt wird ein OpenGL 2.x-fähiger Grafiktreiber, der GLSL 1.10
unterstützen muss.

\begin{tcolorbox}[title=Unter Windows muss der Grafiktreiber des Herstellers installiert sein!]
Über die in Windows eingebaute Aktualisierungsroutine \enquote{Windows Update}
werden auch Treiberaktualisierungen ausgeliefert. \textbf{Die von Microsoft
angepassten Grafiktreiber enthalten ausschließlich DirectX-Unterstützung. Mit
diesen Treibern ist OpenGL und somit kein Pong möglich.}

Die offiziellen Treiberpakete der Marktführer Nvidia, AMD und Intel enthalten
natürlich Unterstützung für OpenGL. Stelle daher sicher, dass eines dieser
Treiber installiert ist.
\end{tcolorbox}

Im Rahmen der Übungen wurde das CG1-Framework Schritt für Schritt um einen
vollwertigen Renderer mit 2D- und 3D-Unterstützung, verschiedenen Shadern und
Rasteriser von Linien und Dreiecken ausgestattet. Zusätzlich kamen in den
Hausaufgaben u.a. Matrizenberechnungen und Primitivenerzeugung hinzu.

Für dieses Pong-Spiel wurden weitere Anpassungen am Framework durchgeführt,
die zwingend die Verwendung der mitgelieferten Kopie voraussetzen, unter
anderem:

\begin{itemize}
    \item Der Program-Step-Funktion wird ein Zeiger als Parameter mitgeführt.
Das Pong-Spiel macht starken Gebrauch von C++-Klassen, sodass es notwendig ist,
entsprechende Instanzen mitzuführen.

    \item \texttt{cg-extra.cc} sammelt alle in den Übungen programmierten
Shader sowie Funktionen zur Erzeugung von Projektionsmatrizen (z.B. look-at).
Die Klasse \textbf{CGMatrix} enthält dafür zusätzliche Funktionen zur
Unterstützung.

    \item Der von Pong benutzte per-Vertex-Lighting-Shader gibt das berechnete
Licht über ein neues Varying \texttt{CG\_LIGHT\_COLOR\_VARYING} durch.

    \item Unterstützung von Texturen mit Alphakanal, inklusive Kombination mit
gefärbten Vertexen und anschließendes Drüberlegen der per-Vertex-Beleuchtung.

    \item Primitiven, die mit der Klasse \textbf{CGQuadric} erzeugt werden,
können bereits während ihrer Erstellung verschoben, skaliert und rotiert werden.
Durch getrennte Übergabe der Translationsmatrix können auch Flächennormle
korrekt transformiert werden.

    \item Eine abgewandelte Version der Ladefunktion für Texturen im
Targa-Format (.tga), die die Datei aus dem Arbeitsspeicher anstatt dem
Dateisystem lädt. (Das Original ist weiterhin vorhanden.)

    \item Das Framework hält OpenGL-Headerdateien vom Spiel fern, um
Vermischungen von Makros vorzubeugen.

    \item Das Framework ist mit Hilfe von Valgrind und AddressSanitizer frei
von Arrayzugriffen außerhalb zulässiger Bereiche sowie von Speicherlecks, die
von uns ausgehen. Die statische Codeanalyse von \texttt{clang} zeigt keinerlei
Auffälligkeiten.

    \item Interaktion mit OpenGL wurde verbessert: Fehler beim Kompilieren von
GLSL-Shadern sind nun lesbar, es werden keine ungültigen Shader als Folge dessen
geladen, und durch einen zusätzlichen Funktionscheck ist Pong unter VirtualBox
lauffähig.\footnote{VirtualBox unterstützt OpenGL 2.x und bewirbt GLSL 1.5.
Dabei wurde angenommen, dass GLSL 1.5 auch Unterstützung von OpenGL 3.0 bedeute,
sodass eine 3.0-Funktion benutzt wurde. Natürlich mit Absturz. Nun wird bei
Fehlen dieser 3.0-Funktion der Codepfad für GLSL 1.1 benutzt.}

    \item Die vom Framework benutzten Bibliotheken GLEW (für das Wrapping von
Funktionen aus OpenGL-Erweiterungen) und GLFW (platformunabhängige Bibliothek
für Fenster mit OpenGL-Präsentation) werden aus dem Quellcode gebaut und liegen
in aktuellen Versionen Stand Februar 2016 vor.
\end{itemize}

\section{Die C++-Klassen}

In den folgenden Abschnitten werden die Rollen der einzelnen C++-Klassen, die
für Pong implementiert wurden, erklärt.

\subsection{Die Klasse Game}
\label{game}

Die Klasse \textbf{Game} ist für die gesamte dem Spiel zu Grunde liegende Logik
zuständig. Das bedeutet, die Klasse ist zuständig für die Hauptschleife
\texttt{\_program\_step} des Spiels (im CG1-Framework als \enquote{Program-Step}
bezeichnet), welche wiederum Tastatureingaben, die künstliche Intelligenz im
Einspielermodus sowie Kollisionen und Kollisionsreaktionen zwischen Objekten
verwaltet. Zudem weist es den Renderer an, nach jedem Durchlauf die Spielszene
neu darzustellen.

Für die Tastatureingabe ist \texttt{\_process\_user\_input} zuständig. Wie die
Funktion arbeitet, hängt nicht nur von den Tastatureingaben ab, sondern auch
davon, ob man sich im Hauptmenü oder dem Hilfebildschirm befindet - dann wird
z.B. nicht auf Tasten, die das Spiel steuern, geachtet. Die Tasten lassen sich
in der Datei \textbf{config.h} konfigurieren, die Standardbelegung lautet wie
folgt:

\begin{itemize}
    \item F1: Zeigt jederzeit die Hilfe an.
    \item R: (Im Spielbetrieb) Setzt den Punktestand auf 0 zurück.
    \item Escape: (Im Spielbetrieb) Öffnet das Menü.
    \item Escape: (In einem Menü) Schließt das aktuelle Menü.
    \item 1: (Im Hauptmenü) Startet Pong im Einzelspielermodus. Spieler 2 links
wird durch \enquote{Intelligenz} gesteuert.
    \item 2: (Im Hauptmenü) Startet Pong im Zweispielermodus. Spieler 2 wird
durch zusätzliche Tasten gesteuert.
    \item 3: (Im Spielbetrieb) Schaltet zwischen \enquote{2D}- und
3D-Darstellung um.
    \item 4: (Im Hauptmenü) Startet Pong im Einzelspielermodus, jedoch werden
weitere Bälle auf dem Spielfeld platziert. (Durch diese zusätzlichen Bälle
kann man jedoch nicht die Runde verlieren. Sie dienen nur zur Verwirrung.)
    \item Pfeil oben und unten: (Im Spielbetrieb) Steuert den Schläger von
Spieler 1 (rechts).
    \item W und S: (Im Zweispielermodus) Steuert den Schläger von Spieler 2
(links).
    \item J und L: (Im 3D-Modus) Schwenkt die Kamera.
    \item I und K: (Im 3D-Modus) Neigt die Kamera.
    \item U und O: (Im 3D-Modus) Zoomfunktion.
\end{itemize}

Die mehr schlecht als recht funktionierende Methode \texttt{\_process\_ai}
steuert Spieler 2 im Einzelspielermodus. Sie arbeitet so sehr schlecht als
recht, dass die Funktionsweise nur kurz angedeutet werden soll:

\begin{itemize}
    \item Prüfe, ob sich der Ball auf dem Weg zum linken Rand befindet. (Nimm
den normalen Weg des Balls, bestimme Parameter x, sodass x-Koordinate = linker
Rand.) Bei Nichterfüllen herum pendeln.
    \item Schießt der Ball gegen die Wand (y-Koordinate außerhalb $-1 \geq y
\geq 1$), weiter herum pendeln.
    \item Chance von 5 Prozent, dass wir trotz \enquote{Gefahr} weiter herum
pendeln.
    \item Zum beabsichtigten Ziel des Balls huschen und versuchen, zurück zu
schlagen.
\end{itemize}

Die Methode \texttt{\_process\_physics} ist das logische Herzstück von Pong.
Für einen gegebenen Ball wird bestimmt, ob dieser mit anderen Objekten auf dem
Spielfeld kollidiert, und wenn ja, wird als Reaktion dieser Ball vom
kollidierenden Objekt abgestoßen. Die Funktionsweise:

\begin{itemize}
    \item Prüfe, ob sich der Ball außerhalb der erlaubten x-Koordinaten
befindet. Wenn ja: War dies der für Pong wichtige Ball, wird Spieler 1 oder 2
ein Punkt gegeben, und eine neue Runde beginnt. Ansonsten sind dies die
Extra-Bälle, diese lassen wir manuell von den Rändern abprallen.
    \item Prüfe auf Kollisionen mit anderen Bällen. Darauf achten, dass kein
Paar zweimal überprüft wird. Kollidieren zwei Bälle miteinander, werden sie sich
voneinander abstoßen.\footnote{Verwendeter Kollisionsalgorithmus ist eine Test
auf eine Kollision zwischen zwei Kugeln gleicher Radii.}
    \item Je nach Position des Balls können nur drei Objekte in einem Frame
getroffen werden: eine Wand oben oder unten, eines der Schläger, und das
Hindernis in der Feldmitte. Wähle diese aus.
    \item Prüfe, ob der Ball mit einem Dreieck aus irgendeinem dieser Objekte
kollidiert. Wenn ja, notiere das Dreieck. Wurde ein Objekt überprüft, und der
Ball kollidiert mit einem seiner Dreiecke, hören wir auf.\footnote{Verwendeter
Kollisionsalgorithmus ist ein Test zwischen einem sich bewegenden Ellipsoiden
und einer Menge von Dreiecken. Siehe \texttt{coll.cc} für weitere Details.}
    \item Wenn keine Kollision stattfand, kann der Ball seinen normalen Weg
entlang gehen.
    \item Fand eine Kollision statt, berechne die Normale der Dreiecksfläche,
projeziere sie auf die x-y-Ebene, und reflektiere den Bewegungsvektor des Balls
entlang dieses Vektors. Kollidieren wir mit dem Schläger, wird keine klassische
Reflektion (ähnlich Breakout) durchgeführt, sondern der Ball in einem bestimmten
Winkel abhängig vom Ort der Kollision abgestoßen.
\end{itemize}

Die Methode \texttt{\_init\_ball} platziert Bälle. Der eigentliche Spielball
wird an einen der beiden Schläger gelegt, und versucht, sich zur Mitte des
jeweils anderen Schlägers zu bewegen. Die Extra-Bälle werden an eine von vier
Position per Zufall platziert und bewegen sich zur Feldmitte. Die Methode
\texttt{\_reset} setzt den Punktstand zurück, und die Schläger werden in
neutrale Stellung platziert.

Außerhalb der Klasse befindet sich die \texttt{main}-Funktion. Sie initialisiert
das CG1-Framework, initialisiert die Klasse \textbf{Game} mit dem für das
Zeichnen nötigen Kontext und registriert die Hauptschleife mit dem Framework.

\subsection{Die Klasse GameRenderer}
\label{gamerenderer}

Die Klasse \textbf{GameRenderer} ist für die Visualisierung von Pong zuständig.
Mit Hilfe geschickter Kommandos an das CG1-Framework zaubert die Klasse die
allseits bekannten Elemente wie die Schläger, den Ball, das Spielfeld und die
Punkteanzeige auf den Schirm.

Pong kann im 2D- und im 3D-Modus dargestellt werden. Jedoch handelt es sich
nicht um einen \enquote{echten} 2D-Modus mit Linien, sondern nur um eine
Projektionseinstellung während des Renders, die eine 2D-ähnliche Darstellung
nachahmt. \textbf{Beide Modi benutzen 3D-Objekte.}

Der Renderer wird von der \textbf{Game}-Klasse mit dem Rendering beauftragt.
Diese stellt ein, was und wie auf den Bildschirm gerendert werden soll, und
stellt dem Renderer hierfür Informationen über Balle und Schläger zur
Positionierung im Raum zur Verfügung. Dafür erhält die \textbf{Game}-Klasse vom
Renderer die aktuell gerenderte Karte, zur Unterstützung von Kollisionsabfragen.

Der Renderer benutzt als Quelle für seine Daten zwei verschiedene Karten,
\textbf{MapClassic} und \textbf{MapUserDefined}. Diese beliefern den Renderer
mit allen nötigen Informationen über das Spielfeld und seine Objekte. Für
weitere Informationen sei auf \NameRef{map} verwiesen.

Für das Rendern der Menüs lädt der Renderer in seinem Konstruktur die Dateien
\texttt{menu.tga} (Targa-Bilddatei, 256x384 Pixel, Zeilen von unten nach oben)
und \texttt{help.tga} (Targa-Bilddatei, 512x512 Pixel, Zeilen von unten nach
oben). Auch werden dort die Karten erstellt, damit sie beim Rendern bereit sind.

Die Methode \texttt{draw\_frame} übernimmt alle Zeichenaufgaben. Der Framebuffer
wird mit jedem Zeichnen geleert, wobei die Karten die Farbe einstellen können.
Anschließend werden Funktionen wie Tiefentest, Face-Culling,
Transformationsmatrizen (Projektion und Model-View) sowie die Lichtquelle
konfiguriert. Zudem werden (abhängig von 2D- oder 3D-Modus) die entsprechenden
Shader gesetzt:

\begin{itemize}
    \item Vertex-Shader 3D: Per-Vertex-Lighting-Shader
    \item Fragment-Shader 3D: Texturierung mit Alpha-Blending bzw. Vertexfarbe,
inklusive Überlagern einer Lichtfarbe
    \item Vertex-Shader 2D: einfacher Projektion-Model-View-Shader ohne
Beleuchtung
    \item Fragment-Shader 2D: wie 3D (Lichtfarbe ist immer weiß)
\end{itemize}

Wenn das Spielfeld gerendert werden darf, werden die Methoden
\texttt{\_draw\_map}, \texttt{\_draw\_objects} und \texttt{\_draw\_2d\_score}
aufgerufen. \texttt{\_draw\_map} rendert die Elemente des Feldes, die nicht
beweglich sind: der Boden und das Hindernis in der Mitte.

\texttt{\_draw\_objects} rendert die beweglichen Elemente: Bälle und die
Schläger. Beide Methoden benutzen entsprechende Objekte aus der aktuellen Karte
und rendern diese unter Zuzug der Methode \texttt{\_draw\_map\_object}, welche
unter anderem auch die Texturierung mit übernimmt. \texttt{\_draw\_objects}
berechnet neue Model-View-Matrizen, um die Position der beweglichen Elemente
zu berücksichtigen. \texttt{\_draw\_2d\_score} benutzt jedoch eine orthogonale
Projektionsmatrix (für den 2D-Effekt), um den Spielstand anzuzeigen. Die für
die einzelnen Ziffern benötigten Daten kommen von der Klasse \textbf{Digit}.

Weitere Informationen zu anderen Teilen des Renderers sind in den Abschnitten
\NameRef{sim-digit} und \NameRef{map} zu finden.

\subsection{Die Klassen PixelSimulator und Digit}
\label{sim-digit}

Die Klasse \textbf{Digit} benötigt kein Object, alle Methoden können direkt
aufgerufen werden. Mit \texttt{Digit::init} werden die zehn Ziffern 0, 1, 2, 3,
4, 5, 6, 7, 8 und 9 aus wenigen 8-bit-Zahlenfolgen in ein für das CG1-Framework
geeignetes Format berechnet. Jede dieser Ziffern hat eine Größe von 3x5
\enquote{virtuellen} Pixeln (vgl. nächster Absatz) mit Koordinatenursprung in
der Mitte und einen leicht versetzten Backdrop in schwarzer Farbe. Durch das
gewählte Koordinatensystem lassen sich die Ziffern leicht an andere Orte
versetzen.

Die \textbf{GameRenderer}-Klasse benutzt insgesamt vier Ziffern zum Rendern des
Punktestands. Nicht benötigte Ziffern bei einstelligen Punktzahlen werden
einfach übersprungen. \\

Die Klasse \textbf{PixelSimulator} zieht innerhalb des sichbaren Spielfelds ein
weiteres Koordinatensystem auf. Mit der Methode
\texttt{PixelSimulator::compute\_params} wird aus der Größe des Viewports ein
größter gemeinsamer Teiler gebildet, und zusammen mit einem Minimum von
8x8-Pixel-Quadraten der Mittelwert errechnet. Dies ist die Größe eines so
genannten \enquote{virtuellen} Pixels. Aus der Größe lässt sich auch ableiten,
wie viele solcher Pixel in der Breite und in der Höhe angelegt werden können
(\texttt{PixelSimulator::pixel\_display}).
Die Größe eines \enquote{virtuellen} Pixels wird in das Koordinatensystem des
Spielfelds umgerechnet und kann dann benutzt werden, um 2D-artige Spielelemente
nachzubauen (\texttt{PixelSimulator::pixel\_size}).

Die \textbf{Digit}-Klasse benutzt die gewonnenen Informationen, um die Ziffern
für den Punktestand zu erzeugen. Die \textbf{MapClassic}-Klasse erstellt
Schläger, Bälle, Wände und eine gestrichtelte Linie durch die Feldmitte in den
Größen eines \enquote{virtuellen} Pixels.

\subsection{Die Klasse CollisionDetect}
\label{collisiondetect}

Die Klasse \textbf{CollisionDetect} enthält verschiedene Routinen, die bei
der Erkennung von und der Reaktion auf Kollisionen verschiedener Objekttypen
helfen. Diese Klasse benötigt kein Objekt, alle Methoden können direkt
aufgerufen werden.

\begin{sloppypar}
Für Pong wurden zwei Kollisionsalgorithmen umgesetzt. Die wichtigere der beiden
behandelt Kollisionen zwischen einem Ellipsoiden, wovon Kugeln einen Spezialfall
darstellen, und einer Menge von Dreiecken. Die Erkennung wird mit der Methode
\texttt{CollisionDetect::detect(
CollisionObject\&, CollisionInfo\&, const float*)} aufgerufen, ein Aufruf pro
Dreieck. Gibt die \texttt{CollisionInfo}-Struktur eine Kollision zurück, wird
dessen Ergebnis in die Methode
\texttt{CollisionDetect::sweep\_pass1} geführt. Sollen dabei Fälle wie
\enquote{der Ellipsoid steckt zwischen zwei Dreiecken fest} behandelt werden, so
muss die Kollisionsüberprüfung erneut mit den aktuellen Daten aus
\texttt{SweepInfo} durchgeführt werden. Zum Schluss wird
\texttt{CollisionDetect::sweep\_done} aufgerufen, und die neue Position des
Ellipsoiden kann abgelesen werden.
Da die Karten in Pong so gestaltet sind, dass der Ball niemals in einem Frame
mit zwei Dreiecken kollidieren kann, wird bereits nach \texttt{sweep\_pass1}
aufgehört.
\end{sloppypar}

\begin{sloppypar}
Der zweite Kollisionsalgorithmus ist ein einfacher Kollisionstest zwischen zwei
Kugeln. Während die beiden Kugeln durchaus unterschiedliche Radii besitzen
dürfen, so müssen sie in X-, Y- und Z-Richtung gleich sein. Die Methode
\texttt{CollisionDetect::detect(CollisionObject\&, CollisionObject\&,
SweepInfo\&, SweepInfo\&)} berechnet im selben Aufruf gleich die
Kollisionsreaktion mit: bei einer Kollision stoßen sich die Kugeln gegenseitig
ab. Aus der \texttt{SweepInfo}-Struktur können die neuen Informationen der
beiden Kugeln entnommen werden.
\end{sloppypar}

Die Quelldateien \texttt{coll.cc} und \texttt{coll.h} enthalten Links zu
Webseiten und Arbeiten, die sich mit obigen Kollisionsalgorithmen auseinander
setzen. Die Dateien können unabhängig von Pong und dem CG1-Framework verwendet
und \sout{neu geschrieben} verbessert werden.

\subsection{Die Klassen MapClassic und MapUserDefined}
\label{map}

Die Klasse \textbf{MapClassic} implementiert die im 2D-Modus dargestellte
Pong-Karte. Seine Darstellung ist an das Original-Pong aus dem Jahr 1972
angelehnt: je ein weißer Schläger links und rechts, ein weißer Ball (rund, nicht
quadratisch!), oben und unten eine weiße Wand, und durch die Mitte geht eine
weiße gepunktete Linie. Der schwarze Hintergrund wird dargestellt, indem der
\textbf{GameRenderer} angewiesen wird, den Framebuffer der Ausgabe mit schwarzer
Farbe zu füllen. Zusätzlich kommt ein Hindernis in der Mitte des Feldes hinzu,
ein leicht gedrehter Quader in einem Grünton. Alle Objekte mit Ausnahme der
Linie werden mittels Primitiven der \textbf{CGQuadric}-Klasse aus dem
CG1-Framework erzeugt, und ihre Vertexe per Hand an die richtige Position
transformiert.

Die Klasse implementiert die Schnittstelle \textbf{Map}. Die Schnittstelle
ermöglicht es unter anderem, ausgewählte Objektgrößen, die Größe des
Spielfeldes, und die einzelnen Objekte der Map abzufragen. Jedes Objekt
implementiert die Schnittstelle \textbf{MapObject}. Über diese können Vertexe,
Normale, Texturkoordinaten, Farben, Texturen, Texturzuweisungen zu Dreiecken,
und sogar eine von der Grafik getrennte Kollision\footnote{In Pong entspricht
der Kollisionsmesh jedes Objektes dem gerenderten Mesh. Aus Gründen des
An-die-Zukunft-Denkens enthalten.} abgefragt werden, die sich ohne große
Umwandlungen direkt in das CG1-Framework überführen lassen. In Pong existieren
folgende Objekte in einer Karte:

\begin{itemize}
    \item Boden und eventuelle Dekoration außerhalb des Spielfeldes
(\texttt{map})
    \item Ein Hindernis in der Mitte des Spielfeldes (\texttt{random\_object})
    \item Schläger für Spieler 1 (\texttt{racket\_player}) und Spieler 2
(\texttt{racket\_enemy})
    \item Die oberen und unteren Begrenzungswände (\texttt{wall\_top} und
\texttt{wall\_bottom})
    \item Der Ball (\texttt{ball})
\end{itemize}

Die Klasse \textbf{MapUserDefined} ist die eigentliche Innovation dieser
Implementation. Die zugehörige Karte wird im 3D-Modus dargestellt. Aus einer
externen Datei \texttt{map.bin} werden alle zur Darstellung benötigten Objekte
in den Arbeitsspeicher geladen - es wird alles abgedeckt, was die
\textbf{MapObject}-Schnittstelle hergibt, von Vertexen bis hin zu ganzen
Texturen. Letztere werden im Targa-Format, am besten mit Run-Length Encoding
(RLE) komprimiert, in die Datei kompiliert und im Arbeitsspeicher für die
Umwandlung in eine Textur decodiert.

Mit Ausnahme des Balls werden alle Objekte aus dieser Datei an den Renderer
übergeben. Was ist mit dem Ball? Durch ein ungeeignetes Modellierungsprogramm
wurden Kugeln (Bälle) mit einer hohen Flächenanzahl erstellt. Dies hätte das
CG1-Framework in die Knie zwingen können. Daher wird der Ball aus einer
Icosphere mit der \textbf{CGQuadric}-Klasse erzeugt, dessen Radius sowie eine
Farbe allerdings vom Objekt in der Datei übernommen.

\section{Eigene Karten für Pong erstellen}
\label{map-creation}

Spiele, die durch die Spieler in vielfältigen Weisen modifiziert werden können,
sind auf dem Spielemarkt sehr erfolgreich. So konnte die Städtesimulation
\enquote{Cities: Skylines}\footnote{Am Tag seiner Projektpräsentation wird das
Spiel im Rucksack des Autors dieser Dokumentation liegen.} durch Unterstützung
von Mods und nicht zuletzt durch Mismanagement von Electronic Arts zu einem
ernsthaften Konkurrenten zum sonst obligatorischen \enquote{SimCity} aufsteigen.

Daher können für diese Implementation von Pong \textbf{eigene Karten}, die mit
populären Modellierungsprogrammen wie Sketchup oder Blender entworfen wurden,
umgewandelt und genutzt werden. Wie das geht und was bei der Modellierung zu
beachten ist, wird in folgenden Kapiteln erläutert.

\subsection{Hinweise zum Modellieren}
\label{map-creation-notes}

Die Grundfläche von Pong ist ein Spielfeld, welches von den X-Y-Koordinaten
$(-1, -1)$ bis $(1, 1)$ aufgespannt ist und auf der x-y-Ebene liegt. Alle
Objekte außer dem Ball liegen \underline{auf} dieser Fläche ($z > 0$). Am linken
Rand ($x = -1$) liegt der Schläger von Spieler 2, am rechten ($x = 1$) der von
Spieler 1. Diese müssen leicht in das Spielfeld hinein ragen, um den Ball noch
treffen zu können. Dies gilt analog für die Wände ($y = -1$ und $y = 1$). Das
Hindernis kann beliebig gestaltet werden, so lange es auf dem Feld steht, muss
aber auf dem Spielfeld genügend Platz lassen, damit der Ball dieses seitlich
umgehen kann. Der Ball liegt im Koordinatenursprung. Seine Größe wird 1:1 im
Spiel abgebildet.

Die einzelnen Objekte müssen je nach verwendetem Dateiformat in einzelne Dateien
exportiert, oder in einer Komponente mit dem entsprechenden Namen gespeichert
werden. \NameRef{map} gibt die Namen der Objekte auf der Karte an, die dafür
verwendet müssen.

Das Koordinatensystem entspricht nicht dem gängigen Koordinatensystem von
Modellierungsprogrammen wie Maya oder 3DS Max (Y für Höhe, Z für Tiefe). Pong
benutzt ein rechtshändiges Koordinatensystem (Y für Tiefe, Z für Höhe) aufgrund
der auf 2-dimensionaler (XY-)Basis arbeitenden Kollisionserkennung. Blender
benutzt auch dieses Koordinatensystem. Bein Exportieren muss darauf geachtet
werden, dass die Z-Koordinate als Höhenangabe (und Y somit als Tiefenangabe)
genutzt wird.

\subsection{Modellieren mit Sketchup}

\begin{figure}[ht]
\centering
     \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sketchup.png}
     \caption{Sketchup in Aktion}
\end{figure}

Sketchup ist durch seine einfache Bedienweise das Modellierungsprogramm mit der
niedrigsten Lernkurve. Alle Werkzeuge sind auf wenigen Symbolleisten erreichbar
und sind insbesondere durch Einrasten an Punkten und Geraden gut handzuhaben.
Über einige Jahre gehörte das Programm zu Google und wurde hauptsächlich zur
Modellierung von Gebäuden für Google Earth verwendet. \\

Eine Karte für das Pong-Spiel wurde in Sketchup modelliert. Dabei wurden die
einzelnen Objekte nach Vorgaben in vorigem Abschnitt gezeichnet und platziert.
Anschließend wurde jedes dieser Objekte einzeln in das Wavefront .obj-Format
mit dem zugehörigen Dateinamen exporiert.\footnote{Benötigt die kostenpflichtige
Pro-Version von Sketchup. Die kostenlose Version unterstützt auch das
Collada-Format, es wurde jedoch nicht in Zusammenhang mit Sketchup getestet.
Eventuell funktionieren kostenlose, in Ruby programmierte Plugins, solange
diese aus den Flächen Dreiecke erzeugen können.}

Beim Exportieren in das Wavefront .obj-Format müssen folgende Optionen gesetzt
werden:

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sketchup_export.png}
\end{center}

Zum Schluss liegen folgende Dateien in einem Ordner, gegebenenfalls mit Dateien
der Endung .mtl (\enquote{material}) sowie Unterordnern mit Texturen:

\begin{itemize}
    \item ball.obj
    \item map.obj
    \item paddle\_enemy.obj
    \item paddle\_player.obj
    \item random\_object.obj
    \item wall\_bottom.obj
    \item wall\_top.obj
\end{itemize}

In diesem Ordner wird nun das Konvertierprogramm gestartet (benötigt Python und
ImageMagick\footnote{ \url{http://www.imagemagick.org/}, 13. Februar 2016}.
Beispielsweise, wenn sich die Dateien in einem Unterordner befinden, wo sich das
Programm befindet:

\begin{verbatim}
../map_converter.py
\end{verbatim}

Läuft die Konvertierung ohne Fehler durch, kann die Datei \texttt{map.bin} in
den Ordner, wo sich das Pong-Spiel befindet, kopiert und danach getestet werden.

Im Verzeichnis \textbf{map/example\_sketchup\_obj/} befinden sich aus Sketchup
exportierte .obj-Dateien mit den einzelnen Objekten der Karte. An diesen Dateien
sollte man sich richten, um mit eigenen Sketchup-Designs ein vergleichbares
Ergebnis zu erzielen.

\subsection{Modellieren mit Blender}

\begin{figure}[ht]
\centering
     \includegraphics[width=0.7\textwidth]{blender.png}
     \caption{Blender in Aktion}
\end{figure}

Blender ist ein freies Modellierungsprogramm für alle große Betriebssysteme
wie Windows, Linux und OS X. Es hat unzählige Features und unterstützt neben
dem eigentlichen Modellieren das Erzeugen von Animationen und die Entwicklung
von Videospielen. Blender ist die Grundlage für erfolgreiche freie Produktionen
wie der Klassiker \enquote{Big Buck Bunny}. Daher hat Blender eine steilere
Lernkurve als das trivial wirkende Sketchup. Trotzdem reicht eine nacht allemal,
um eine einfache Karte für Pong gestalten zu können.

In der rechten oberen Ecke des Screenshots ist eine Objekthierarchie zu sehen.
Man kann die verschiedenen Objekte der Karte in einzelne Objekte innerhalb
der gleichen Datei speichern. Man benennt diese wie im Abschnitt
\NameRef{map-creation-notes} vorgegeben, und die Namen werden beim Exportieren
mit übernommen, sodass der Konverter die Objekte finden kann. Dadurch muss nur
eine Datei exportiert werden.

Eine Karte für das Pong-Spiel wurde in Blender modelliert. Dabei wurden die
einzelnen Objekte nach Vorgaben in vorigem Abschnitt gezeichnet und platziert.
Die ursprüngliche .blend-Datei liegt dem Spiel bei und kann in Blender direkt
bearbeitet werden. Anschließend wird das gesamte Modell in das Collada-Format
(.dae) exportiert.

Beim Exportieren in das Collada-Format müssen folgende Optionen gesetzt werden:

\begin{center}
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{blender_export.png}
\end{center}

Zum Schluss liegen folgende Dateien in einem Ordner:

\begin{itemize}
    \item (Dateiname).dae
    \item (Texturdateien, üblicherweise JPEG oder PNG)
\end{itemize}

In diesem Ordner wird nun das Konvertierprogramm gestartet (benötigt Python,
pycollada\footnote{ \url{https://pycollada.github.io/}, 13. Februar 2016} und
ImageMagick\footnote{ \url{http://www.imagemagick.org/}, 13. Februar 2016}.
Beispielsweise, wenn sich die Dateien in einem Unterordner befinden, wo sich das
Programm befindet:

\begin{verbatim}
../map_converter_collada.py (Dateiname).dae
\end{verbatim}

Läuft die Konvertierung ohne Fehler durch, kann die Datei \texttt{map.bin} in
den Ordner, wo sich das Pong-Spiel befindet, kopiert und danach getestet werden.

Im Verzeichnis \textbf{map/example\_blender\_collada/} befindet sich die mit
Pong ausgelieferte Karte im Collada-Format (.dae) sowie im Blender-Format
(.blend). Die .blend-Datei kann in Blender bearbeitet und anschließend wieder
exportiert werden.

\newpage
\section{Quellcode (nur Spiel)}

Extra kleine Schrift, nicht nur aufgrund seiner Länge, sondern auch, weil man
sich den Quellcode außerhalb dieser Datei ansehen soll. Das hier dient nur dazu,
Anforderungen aus der Projektbeschreibung zu erfüllen.

\subsection[coll.cc]{\texttt{coll.cc}}
\inputminted[fontsize=\tiny]{c++}{../coll.cc}

\subsection[coll.h]{\texttt{coll.h}}
\inputminted[fontsize=\tiny]{c++}{../coll.h}

\subsection[config.h]{\texttt{config.h}}
\inputminted[fontsize=\tiny]{c++}{../config.h}

\subsection[game.cc]{\texttt{game.cc}}
\inputminted[fontsize=\tiny]{c++}{../game.cc}

\subsection[game.h]{\texttt{game.h}}
\inputminted[fontsize=\tiny]{c++}{../game.h}

\subsection[map.cc]{\texttt{map.cc}}
\inputminted[fontsize=\tiny]{c++}{../map.cc}

\subsection[map.h]{\texttt{map.h}}
\inputminted[fontsize=\tiny]{c++}{../map.h}

\subsection[renderer.cc]{\texttt{renderer.cc}}
\inputminted[fontsize=\tiny]{c++}{../renderer.cc}

\subsection[renderer.h]{\texttt{renderer.h}}
\inputminted[fontsize=\tiny]{c++}{../renderer.h}

%https://www.explainxkcd.com/wiki/index.php/117:_Pong

\end{document}
